<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="5"><page Index="1"><![CDATA[Pemberian makanan pendamping ASI atau MP-ASI memiliki tujuan untuk memberikan
               zat gizi yang cukup bagi kebutuhan bayi atau balita untuk tumbuh dan kembang fisik dan
               psikomotorik yang optimal. Selain itu, pemberian MP-ASI digunakan untuk mendidik bayi
               supaya   memiliki   kebiasaan   makan   yang   baik.   Tujuan   tersebut   dapat   tercapai   jika   dalam
               pemberian   MP-ASI  sesuai   pertambahan   umur   dari   bayi   itu   sendiri,   kualitas   dan   kuantitas
               makanan yang dikonsumsi baik serta jenis makanan yang beraneka ragam.

                       MP-ASI diberikan  sebagai pelengkap  dari ASI dapat membantu  bayi dalam  proses
               belajar   makan   dan   kesempatan   untuk   menanamkan   kebiasaan   makan   yang   baik.   Tujuan
               pemberian MP-ASI adalah untuk mencukupi energi dan zat-zat gizi yang diperlukan bayi karena
               ASI tidak dapat memenuhi kebutuhan bayi secara terus menerus, dengan demikian makanan
               tambahan diberikan untuk mengisi kesenjangan antara kebutuhan nutrisi total pada anak dengan
               jumlah yang didapatkan dari ASI. Pemberian MP-ASI juga dapat digunakan untuk pemulihan
               penderita KEP, terlebih bayi berusia enam bulan ke atas dengan harapan MP-ASI ini mampu
               memenuhi kebutuhan gizi dan mampu memperkecil kehilangan zat gizi pada reiode sebelumnya.
               Pemberian   MP-ASI   terlalu   dini   dapat   mengakibatkan   kurangnya   konsumsi   ASI,   dan   bila
               terlambat akan menyebabkan bayi menjadi kurang gizi.

                                                  Tabel 2.1. Pola Pemberian ASI/MP-ASI

                Golongan umur                                  Pola Pemberian

                    (bulan)            ASI        Makanan Lumat        Makanan Lunak       Makanan Padat

                      0-6
                      7-9

                     10-12

                     13-24
               (Mufida, L., dkk. 2015)


                                                 Tabel 2.2 Prinsip Pemberian ASI/MP-ASI


                                                                      Usia
                   Komponen
                                            6-8 bulan                9-11 bulan             12-24 bulan

               Jenis                1 jenis bahan dasar (6     3-4 jenis bahan dasar   Makanan yang sering
                                    bulan)                     (dapat disajikan        dimakan di dalam

                                    2 jenis bahan dasar ( 7-8   secara terpisah atau   keluarga (Makanan
                                    bulan)                     dicampur)               keluarga)




                                    Mulailah dengan            Fingerfood / makanan    Makanan pokok,
                                    makanan pokok seperti                              sumber hewani]]></page><page Index="2"><![CDATA[bubur (jagung, gandum,     yang dapat dipegang     (daging daging, telur

                                    beras, millet, kentang,    Makanan pokok,          dan produk susu)
                                    sorghum)                   sumber hewani           Kacang-kacangan dan

                                                               (daging daging, telur   umbi-umbian

                                                               dan produk susu)        Sayur dan buah yang
                                                               Kacang-kacangan dan     tinggi vitamin A

                                                               umbi-umbian
                                                               Sayur dan buah yang

                                                               tinggi vitamin A
               Tekstur              Makanan lumat, secara      Makanan lunak, di       Padat

                                    bertahap campuran          mana makanan

                                    airnya dikurangi           dicincang halus/lunak
                                    sehingga menjadi lebih     (disaring kasar),

                                    padat                      secara bertahap
                                                               ditingkatkan sampai

                                                               semakin kasar
               Frekuensi            2 kali sehari              3 kali sehari,          3 kali sehari,

                                                               ditambah 1 kali         ditambah 2 kali

                                                               selingan                selingan
               Porsi setiap Makan   2-3 kali sendok makan      ½ mangkok kecil atau    ¾ - 1 mangkok kecil

                                    dan ditingkatkan           setara dengan 125 ml    atau setara dengan
                                    bertahap sampai ½                                  175-250 ml

                                    mangkok kecil atau

                                    setara dengan 125 ml
               ASI                  Sekehendak                 Sekehendak              Sekehendak

               (WHO [10] & UNICEF[13])]]></page><page Index="3"><![CDATA[]]></page><page Index="4"><![CDATA[]]></page><page Index="5"><![CDATA[]]></page></pages></Search>